\chapter{Influence}
\label{influence}

L'influence est le système de points d'expérience. Les caractéristiques des personnages determine comment un personnage peut les accumuler et les points peuvent ensuite servir durant le jeu. Les points accumuler peuvent être transférés d'un scénario à l'autre (jusqu'à un certain maximum), mais pas d'une campagne à l'autre. Leur usage principal est à deux niveaux: durant la joute, ils peuvent être dépensés pour réussir certaines actions. À la fin de la joute, les joueurs ayant accumulé le plus de points pourront participer à la création du scénario suivant (selon les règles du chapitre \label{thematique}).

NOTES: idées 1: idées en vrac: 10\% des joueurs participent à la création de la thématique. Ces derniers doivent dépenser tout leurs points avant le prochaine scénario sinon les points excédentaires sont perdus. Les choix disponibles pour les gagnants sont tiré de deux tableaux: le tableau "PC" et le tableau "NPC". Le premier pour ceux qui on dépensé un certain nombre de points (minimum X) et l'autre pour ceux qui n'en n'ont pas dépensé suffisamment. idées 2: la résolution de conflits se fait par une négotiation en points avec un mécanisme à déterminer (en hors-jeu, avec des keyword ou qqc du genre). On pourrait fixé un max de dépense. Si un joeur dépense plus que l'autre, il gagne le conflit (décide ce qui se passe) et l'autre perd. Si les deux dépense le même nombre, c'est un status quo (ex: en combat, pas de gagnant. Un petit nombre de points = petit conflit (ex quelques attaque aucune qui touche) max = finissent à moitié mort les deux

\section*{Règles Générales}

Il existe certaines règles sur le déroulement du jeu qui sont effectives en permanence et de façon immuables. La plus importante d'entre elle est que, à l'exception des personnages secondaires, Le seul et unique personnage auquel un joueur peut donner la mort est celui qu'il incarne lui-même. Autrement dit, aucun personnage ne peut mourir à moins que le joueur qui l'incarne en décide ainsi.

Implicitement ou explicitement: est implicite, une résolution par les joueurs d'un conflit entre leurs personnages si celle-ci est effectuée uniquement dans l'univers fictif (i.e. par jeu de rôle; en-jeu). Est explicite une résolution par les joueurs d'un conflit entre leurs personnages si un hors-jeu est nécessaire pour clarifier la situation. Sans escalade (voir plus bas), une résolution nulle doit être crédible pour les observateurs et pour les joueurs impliqués.

\section*{Mécanique en-jeu}

Il existe principalement deux classes de mécanique. Les mécaniques de routines (servant principalement à la couleur) et les mécaniques d'escalades. En pratique, les actions régies par les deux systèmes sont les mêmes. L'unique différences entre les deux est le niveau d'importance de la résolution de l'action sur au moins un personnage.

Les joueurs présument, à priori, que la mécanique de routine s'applique, à moins q'un des joueurs impliqué dans le conflit en décide autrement. Un \textit{conflit}, est n'importe quelle interaction entre \textit{personnages}, dont les \textit{joueurs} impliqué ne s'entendent pas implicitement ou explicitement (par l'intermédiaire d'un \textit{hors-jeu}) sur le résultat. Par exemple, si un personnage en attaque un autre, et que le joueur de la cible ne désire pas que son personnage se fasse blesser, il y a un conflit. Si ce conflit n'a pas d'importance, la mécanique de routine s'applique. S'il en a une pour l'un des deux joueurs, ce dernier peut s'assurer la victoire en escaladant. Si le résultat a de l'importance pour les deux, les deux joueurs escaladeront.

EXEMPLE...

\subsection*{Mécanique de Routine}

Les règles de mécanique de routine consitue une version simplifiée des mécanique courante de grandeur nature typique. Elle sont largement simplifiées car les résultats provoqués par ces règles durant le jeu doivent être révisés par la mécanique d'escalade. Puisqu'il sera d'usage de vivre plus de conflit d'escalade que de conflits de routine, il n'y a aucun intérêt à complexifier ces règles. Il y a seulement deux règles de routine: la règle de combat et la règle d'argument. Dans les deux cas, c'est une contre-attaque qui constitue l'amorce d'une escalade de résolution.

\subsubsection*{Amorce de Résolution}

L'amorce de résolution est un cas particulier d'escalade qui se produit lorsqu'un joueur subit une \textit{attaque}\footnote{Dans le cas du combat, il s'agit littéralement d'une attaque, mais une attaque verbale n'est pas nécessairement une insulte. Est considérée une \textit{attaque} verbale une requête qui vise à faire obtenir à un personnage (et son joueur) quelque chose d'un autre personnage dans la mesure ou ce dernier n'est pas d'accord. Il ne s'agit pas d'une attaque si la \textit{cible} ne se défend pas.} verbale ou physique. Les mécaniques de résolution de routine sont décrite dans les sections qui suivent. L'escalade est un cas particulier de résolution qui sort du cadre de la mécanique de routine et qui est décrite plus loin.

\subsubsection*{Règle de Combat}

Toutes les armes causent un point de dégât. Tous les personnages n'ont qu'un seul point de vie. Lorsqu'un personnage subit un point de dégât, il est agonisant (se tord de douleur incapable de faire autre chose) ou inconscient (au choix). Un arme ne fait aucun dégât si elle frappe sur l'armure ou un bouclier. Il est interdit de bloquer ou de donner plus de trois coups sans escalade; si aucun des deux personnages n'a touché, c'est une nulle. Lors d'une nulle, les joueurs doivent trouver implicitement ou explicitement une résolution du conflit. Une résolution implicite peut être effectuée par une joute verbale avec possibilité d'escalade, mais le passage à la joute verbale n'est pas en soit une escalade. Un quatrième coup est un signe implicite d'escalade et sa riposte le serait aussi.

\subsubsection*{Règles d'Argument}

Un \textit{argument} est une joute verbale. Est considérée une joute verbale toute discussion entre personnages pour laquelle un ou plusieurs d'entre eux tentent d'obtenir \textit{sur-le-champ} quelque chose des autres (ex: un objet, une concession, une entente effective immédiatemment, etc). N'est pas considérée une joute verbale une discussion sans enjeu ou une discussion dont la concession ne serait pas immédiate (par exemple, une promesse ne peut être effective immédiatemment). De manière analogue aux règles de combat, seuls trois échanges sont permis sans escalade. Si aucun personnage n'a cédé après trois échange, c'est une nulle. Une quatrième tentative constitue une escalade.

\subsubsection*{Règles de Magie}

L'utilisation de magie dans un cadre routinier devrait être exceptionnelle. Puisque l'usage de magie est une entreprise couteuse pour le magicien, son usage devrait toujours être considéré comme une escalade.
